﻿МОСКОВСКИЙ ТЕЛЕГРАФ
ИЗЯЩНАЯ СЛОВЕСНОСТЬ.

К портрету Гёте.

Свободу смелую приняв себе в закон,
Всезрящей мыслию над миром он носился
И в мире все постигнул он
И ничему не покорился.
Ж у к о в с к и й.

Сон.
Сочинение Байрона.
I.
В нас жизнь двояка: сон имеет мир свой, предел двух царств, здесь бытием и смертью зовомых ложно; сон имеет мир свой,
И дикой сущности пространный край;
В виденьях сна свое есть бытие;
Свои мученья, радости и слезы:
Их след тягчит нам мысли на яву,
Нам облегчает бремя бед, они
Часть времени сей жизни, часть самих нас,
Глашатаи бессмертья; появляясь
Ч. ХІУ. No 12.

Как призраки протекшего, вещая
О будущем, они имеют власть,
Тиранство мук и наслаждении; то,
Чем не бывали мы, из нас творят,
Колеблют дух мгновенной тенью, страхом
Пустой мечты. Не тень-ли и они?
Не тень-ли все, что было? Что-ж они?
Творения души? Душа властна
Дать бытие мирам и населить их
Светлейшими всех знаемых существ
И даровать бессмертье существам сим,
Мне памятно виденье, может быть,
Мечтанье сна: мысль наша и во сне
Объять способна годы, сократить
В единый час деянья долгой жизни.

II.
Я видел: два младыя существа стояли вместе на холме прекрасном;
Холм зелен был, с отлогим, гладким скатом,
Как мыс последний длинной цепи гор;
Лишь вод не зрелось у его подошвы,
Но жизни полная картина: рощи,
Поля, златыя жатвы и местами
Людей жилища, и кудрявый дым
Вставал над сельскою их кровлей; холм
Увенчан был древами, как короной,
Кругообразной рощей, насажденной
Рукой людей, а не игрой природы.
Их двое, юноша и дева, там
Смотрели, стоя, дева на окрестный,
Как и сама она, прекрасный вид,
А юноша на деву; в обоих
Блистала юность, в деве красота;
Но в юности они не равной были,
Как полная, всходящая луна,
Уже вступала дева в зрелый возраст,
И юноша моложе был летами,
Но сердце годы упредило в нем;
Ему один был в мире милый образ, Начертанный в душе его глубоко,
И образ сей тогда ему сиял:
В ея дыханьи, в бытии ея,
И в голосе, и в зреньи, он имел Дыханье, голос, зренье, бытие.
Он трепетал, безмолвно ей внимая;
И лишь ея очами видел мир;
В себе самом ужь не жил он: ему
Она лишь стала жизнью, океаном
Для помышления его потоков:
При каждом звуке слов ея, при каждом
Ея движеньи, в нем кипела кровь,
Пылали щеки и бледнели; сердце-жь
Не ведало причины бури сей;
Но дева с ним сих чувств не разделяла
И не к нему ея летели вздохи:
Он был как брат ей, но не боле; братом
От детских лет звала его она,
Ни племени, ни рода не имея,
Последняя могучих предков отрасль.
И имя брата было для него
И сладостно и вместе ненавистно.
Зачем? На это отвечало время,
Когда другим ея дышало сердце;
Но и тогда уже любила тайно
Она другого, и с холма смотрела,
Не мчит-ли друга к ней поспешный конь.

III.
Мое виденье изменилось. Мне мечтался древний замок, и стоял у врат его привязан конь, и в зале я юношу увидел моего.
Он был один, был бледен и ходил
Вперед и взад поспешными шагами;
Потом он сел и взяв перо, слова
Неявственные для меня писал;
Потом склонился на руку главой,
И в судорожном вздрогнув исступленьи, Вскочил и с диким скрежетом зубов
Терзал в куски начертанные строки,
И вдруг, без слез, утихнул и разгладил
Чело свое насильственным покоем.
Когда утих он, появилась дева;
Улыбкою цвели ея уста,
Но ей любовь его была не тайна;
Она ужь знала, скрыть сего нельзя,
Что тень ея его мрачила сердце,
Что он страдал; всего-жь она не знала.
Он встал, и тихо за руку взял деву;
В чертах его видна была скрижаль Неизъяснимых мыслей, и чрез миг Она исчезла, также как возникла.
Покинув руку, тихою стопой
Пошел он, будто не прощаясь с девой:
Они расстались, улыбаясь оба,
И вышедши из крепких замка врат,
Он на коне пустился в даль, и боле нога его в том замке не бывала.

IV.
Мое виденье снова изменилось.
Ужь юноша достигнул зрелых лет;
Он по пустыне знойных стран скитался,
И там пила душа его свет солнца.
Он окружен был мрачными мечтами,
И был не то, что прежде: на водах
И на земле он стал бездомный странники.
Вокруг меня, как волны океана,
Носилися толпою привиденья,
И с ними он; и наконец, я видел:
Он спал, полдневным зноем утомленный, Меж падшими колоннами, в тени
Развалин, стен разбитых, переживших Строителей, жильцов их имена;
И близь него, на берегу ручья,
Паслись верблюды, кони, и на страже
Стоял в широком платье человек,
И многие другие там - же спали,
И над главами их светлело небо,
Столь ясное и чисто-голубое,
Что только Бог единый зрелся в нем.

V.
Мое виденье снова изменилось.
Супругой стала дева, и супруг
Любил ее не более, как он;
В своем дому, далеко от него,
Она жила в кругу детей прекрасных;
Но на челе ея была видна
Оттенка грусти, внутренней борьбы
Непреходящий след; в ея очах
Уныние и не покой, как будто
Тягчили нх непролитые слезы.
Какая-жь грусть ея? С ней было все,
Что мило ей, и тот далеко был,
Кто мог тоской, надеждой иль желаньем
Невинные ея тревожить мысли.
Какая-жь грусть ея? Не быв им страстна,
Она ему не льстила и надеждой,
И он не мог быть частию того, что душу
Снедало ей: лет прошлых привиденья.

VI.
Мое виденье снова изменилось,
Moй странник возвратился; я eго
Пред алтарем с невестою увидел,
С прекрасной девой, но не с той, что солнцем
Для вешних дней его была; когда он
У алтаря стоял, его чело
Оделось страшным мраком, и опять,
Как прежде, в древнем замке, грудь его
Потряс внезапный судорожный трепет
И на лице видна была скрижаль
Неизъяснимых мыслей, и чрез миг
Она исчезла, также, как возникла,
И он стоял спокоен, и обет,
Сам слов своих не слыша, произнес;
И все смешалось вкруг него: он видел
Не то, что было, быть долженствовало,
Но древний замок, памятную залу
И незабвенное прощанья место,
И день, и час, мрачность, сиянье.
Все, что ко времени тому и месту,
Что относилось к деве роковой,
Повергнулось межь ним и светом дня. Зачем оно пришло в такую пору?

VII.
Мое виденье снова изменилось.
Ее, владычицу его души,
Едва узнал я: так ее томил
Недуг душевный! Ум ее блуждал,
Глаза утратили природный блеск; она Смотрела взором не земным, казалась Царицею мечтательного мира,
Бессвязные соединяла вещи
В бродящих мыслях, умственно обыкла Незримое другими созерцать —
И это свет безумством называет!
Но мудрость мудрых большее безумство;
Такое зренье — страшный Неба дар:
Сей истины волшебный телескоп
Сокрытую мечтаний далью жизнь
К нам приближает в полной наготе,
И хладную творит хладнее сущность.

VIII.
Мое виденье снова изменилось.
Опять, как прежде , странник одинок;
Все существа с ним бывшия, исчезли,
Или восстали на него; он стал,
Раздорами, враждою окруженный,
Погибели и разрушенья метой; 
Мученье было яств его приправой,
Пока, как древний Понта властелин,
Обык питаться ядом он — и яд
Не отравлял, но был ему род пищи,
Обык жить тем, что многим было смертью
Людей чуждаясь, стал он другом гор;
С звездами, с духом бдительным вселенной Держал беседу, и они его .
Своим волшебным тайнам научили;
Ему была открыта книга ночи
И глас из бездны возвестил ему
Чудесное и тайное: Да будет!

IX.
Мое видение исчезло; в нем ужь не было дальнейшей перемены.
Виденье странное: как на яву
Видна в нем доля сих существ: погибнуть
Одной в безумстве, в горе обоим.
М. В.

К родной стороне.
О Скалба родная!
Теки и красуйся по родным полям,
Волнами плеская
По свежим, высоким, крутым берегам.
Лес мирный, печальный!
По прежнему светлых небес достигай
И сладостной, тайной,
Ты путника душу мечтой наполняй.
(Сочинение тринадцати-летней девушки).

МОСКОВСКИЙ
ТЕЛЕГРАФ,
издаваемый Николаем Полевым.
ЧАСТЬ ПЯТНАДЦАТАЯ.
МОСКВА.
В Университетской Типографии.
1827.
